\subsection{Выбор технических решений} % (fold)
\label{sub:выбор_технических_решений}

В рамках данной работы стоит задача разработки макета флуоресцентного детектора.
Макет должен быть максимально простым, при этом должен воспроизводимо собирать информацию о характере и интенсивности флуоресцентного свечения раствора красителя в пробирке.

\paragraph{Источник возбуждающего излучения} % (fold)
% \label{par:источник_возбуждающего_излучения}

% Для исключения из классической схемы флуорометров светофильтра возбуждающего излучения, в качестве источника излучения будут использоваться лазерные диоды.
В разрабатываемом макете в качестве источника возбуждающего излучения будут применяться лазерные диоды.
Они отличаются высокой монохроматичностью, что позволит использовать максимум энергии для возбуждения нескольких красителей, даже если длина волны, на которой краситель наиболее эффективно преобразует возбуждающее излучение во флуоресцентное, находится далеко от длины волны излучения лазера.
Также лазерные диоды отличаются дешевизной и не требовательны к источнику питания в сравнении с классическими источниками возбуждающего излучения, например, ксеноновыми или дугоразрядными лампами.
Пучок света лазерного диода практически когерентный, следовательно, нет нужды в применении коллимирующей оптики.
Так как предполагается, что макет будет компактным, свет от лазерного диода не успеет превратиться из ``цилиндра'' в ``конус'' прежде, чем дойдет до пробирки с раствором.
В разработке макета использовались два лазерных диода --- ``зеленый'' с максимумом на длине волны \SIrange{530}{550}{\nano\metre}, и ``красный'' с максимумом на \SIrange{660}{670}{\nano\metre}.

% paragraph источник_возбуждающего_излучения (end)

\paragraph{Преобразователь излучения} % (fold)
% \label{par:преобразователь_излучения}

Для отсечения возбуждающего излучения лазерного диода от спектрометра, перед датчиком будет установлен полосной светофильтр, пропускающий свет только в указанном диапазоне длин волн.
Данный светофильтр нужен, чтобы мощное излучение возбуждающего источника не доходило до детектора и не вносило дополнительные шумы в процесс регистрации флуоресцентного излучения.
\begin{enumerate}
	\item Светофильтр №1 с полосой пропускания \SIrange{530}{540}{\nano\metre};
	\item светофильтр №2 с полосой пропускания \SIrange{570}{580}{\nano\metre};
	\item светофильтр №3 с полосой пропускания \SIrange{630}{640}{\nano\metre};
	\item светофильтр №4 с полосой пропускания \SIrange{700}{710}{\nano\metre};
	\item светофильтр №5 с полосой пропускания \SIrange{730}{850}{\nano\metre}.
\end{enumerate}

% paragraph преобразователь_излучения (end)

\paragraph{Детектор флуоресцентного излучения} % (fold)
% \label{par:детектор_флуоресцентного_излучения}

В качестве датчика будем использовать интегрированный мини-спектрометр C12880MA производства компании HAMAMATSU.
Датчик представляет собой компактное (\(\num{20.1}\times\num{12.5}\times\SI{10.1}{\milli\metre}\)) устройство, предназначенное для встраивания в носимые устройства.
% Изображение датчика представлено на рисунке \ref{fig:C12880MA}.
Датчик основан на КМОП технологии и обладает широким спектральным диапазоном \SIrange{340}{850}{\nano\metre} с разрешением в \SI{15}{\nano\metre} \cite{hamamatsu2021C12880MADatasheet}.
Диапазон чувствительности датчика составляет \SIrange{e-13}{e-6}{\watt}.
Схематическое изображение сенсора представлено на рисунке \ref{fig:C12880MA_sensor}.
% \begin{figure}[h]
% \centering
% 	\begin{minipage}{.35\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=.8\linewidth]{img/1328501268308.jpg}
% 		\captionof{figure}{Hamamatsu C12880MA}
% 		\label{fig:C12880MA}
% 	\end{minipage}%
% 	\begin{minipage}{.6\textwidth}
% 		\centering
% 		\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/FoxitReader_hKZO6OIYEQ.png}
% 		\captionof{figure}{Схематическое представление устройства сенсора}
% 		\label{fig:C12880MA_sensor}
% 	\end{minipage}
% \end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/FoxitReader_hKZO6OIYEQ.png}
	\captionof{figure}{Схематическое представление устройства сенсора C12880MA \protect\cite{hamamatsu2021C12880MADatasheet}}
	\label{fig:C12880MA_sensor}
\end{figure}
Спектрометр представляет собой оптическую систему, с интегрированными в нее \emph{полихроматором} и \emph{оптическим сенсором}, расположенным в фокальной плоскости фокусирующего зеркала.
\emph{Монохроматоры} обычно имеют выходную щель, расположенную вдоль фокальной плоскости фокусирующей линзы (или фокусирующего зеркала).
\emph{Полихроматоры} работают по тому же принципу, что и монохроматоры, но предназначены для одновременного обнаружения нескольких спектров.
% Мини-спектрометры - это компактные полихроматоры, в которых линейный датчик изображения расположен в фокальной плоскости фокусирующей линзы / зеркала.
% Для компактности и портативности фокусные расстояния коллимирующей линзы / зеркала и фокусирующей линзы / зеркала сделаны короче, чем у монохроматоров.
% Входная щель
% Это отверстие, через которое направляется измеряемый свет.
% размер оказывает значительное влияние на оптические характеристики, такие как спектральное разрешение и пропускная способность.
% Существует два метода ввода света: ввод оптического волокна и ввод пространственного света.
% коллимирующая линза / зеркало
% Свет, проходящий через входную щель, распространяется под определенным углом.
% Коллимирующая линза коллимирует этот прошедший через щель свет и направляет его на решетку.
Также в датчике присутствует \emph{коллимирующая линза}, которая выпрямляет пучок входного света и направляет его на решетку.
Решетка разделяет падающий свет на разные длины волн и позволяет свету на каждой длине волны проходить или отражаться под другим углом дифракции.
Фокусирующее зеркало формирует изображение света, рассеянного по длине волны решеткой на линейно расположенных пикселях датчика изображения в соответствии с длиной волны.
КМОП датчик изображения преобразует оптические сигналы, которые были распределены по длинам волн решеткой и сфокусированы фокусирующей линзой, в электрические сигналы.
Сам сенсор имеет размеры \(\num{50}\times\SI{500}{\micro\metre}\), на нем расположено \num{288} пикселей размером \(\num{14}\times\SI{200}{\micro\metre}\) каждый.
В рамках построения макета, датчик будет использоваться вместе с оценочным комплексом C13016 производства компании HAMAMATSU.
Оценочный комплекс состоит из двух печатных узлов, его изображение представлено на рисунке \ref{fig:c13016}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\linewidth]{img/FoxitReader_3Bk9eFxmrC.png}
	\caption{Оценочный комплекс C13016. (1) Соединительный кабель. (2) Узел цифровой обработки сигналов. (3) Узел датчика. \protect\cite{hamamatsu2021C12880MADatasheet}}
	\label{fig:c13016}
\end{figure}
Узел (1) является ``посадочным местом'' для модуля спектрометра.
Узел (2) подключается к узлу (1) и выполняет роль модуля обработки сигналов.
Блок-схема комплекса представлена на рисунке \ref{fig:c13016_block}.
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/FoxitReader_7xWMhT4GMG.png}
	\caption{Блок схема оценочного комплекса C13016 \protect\cite{hamamatsu2021C12880MADatasheet}}
	\label{fig:c13016_block}
\end{figure}
Комплекс оснащен 16-битным модулем аналого-цифрового преобразователя и способен производить измерения с максимальной частотой 5 МГц.
Комплекс подключается к персональному компьютеру при помощи USB.
Также производитель предоставляет программное обеспечение, позволяющее управлять комплексом, устанавливать параметры спектроскопии, записывать данные спектроскопии в память персонального компьютера в текстовом формате для дальнейшей обработки.
ПО позволяет настраивать время интеграции --- время одного измерения --- в диапазоне от \SI{11}{\micro\second} до \SI{e6}{\micro\second}.

% paragraph детектор_флуоресцентного_излучения (end)

% \paragraph{Флуоресцентные красители} % (fold)
% \label{par:флуоресцентные_красители}

% Соответствие макета ожидаемым параметрам будет проверяться на нескольких флуоресцентных красителях, условно разделенных на группы по цвету возбуждающего излучения.
% Группа ``зеленых'' красителей:
% \begin{itemize}
% 	\item FAM
% 	\item R6G
% 	\item TAMRA
% \end{itemize}
% Группа ``красных'' красителей:
% \begin{itemize}
% 	\item Cy5
% 	\item Cy5.5
% \end{itemize}
% Характеристики красителей перечислены ранее в таблице \ref{tab:01_dyes}.

% paragraph флуоресцентные_красители (end)
\paragraph{Проектировочные требования} % (fold)
% \label{par:проектировочные_требования}
Из вышеперечисленных элементов следуют конструктивные требования ко всему макету:
\begin{enumerate}
	\item Макет должен иметь посадочное место для пробирки типа Eppendorf объемом \SI{0.2}{\milli\litre}, посадочное место под лазерный диод типоразмера TO-38, посадочное место для установки блока светодиода TDS с линзой 10DH1T, посадочное место для установки спектрометра C12880MA на печатном узле C1306, посадочное место для светофильтра.
	\item От посадочного места источника излучения до посадочного места пробирки должен проходить оптический путь диаметром \SI{3}{\milli\metre}.
	\item От посадочного места пробирки до отсека с детектором должен проходить оптический путь диаметром \SI{2}{\milli\metre}, расстояние от дна пробирки до датчика должно быть минимальным.
	\item Должна быть предусмотрена возможность установки крышки, закрывающей пробирку от внешней засветки.
\end{enumerate}


% paragraph проектировочные_требования_ (end)


% subsection выбор_технических_решений (end)
